<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Git | Aprende con Alf</title>
    <link>/tag/git/</link>
      <atom:link href="/tag/git/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Git</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Fri, 01 Mar 2019 10:21:50 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/images/logo_hude38443eeb2faa5fa84365aba7d86a77_3514_300x300_fit_lanczos_3.png</url>
      <title>Git</title>
      <link>/tag/git/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Curso de Git</title>
      <link>/post/curso-git/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Mar 2019 10:21:50 +0000</pubDate>
      <guid>/post/curso-git/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;¿Conoces Git?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si no lo conoces deberías, porque no importa a lo que te dediques, una vez aprendas a usarlo no podrás vivir sin él.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&#34;https://git-scm.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Git&lt;/a&gt; es el sistema de control de versiones más usado en el mundo.
Pero, &lt;em&gt;¿qué es un sistema de control de versiones?&lt;/em&gt;
Pues es una aplicación que permite gestionar los cambios que se realizan sobre los elementos de un proyecto o repositorio, guardando así versiones del mismo en todas sus fases de desarrollo. No importa el contenido de tu carpeta o repositorio, ya sean documentos, hojas de cálculo, fotos, páginas web o código en un lenguaje de programación, con git podrás tener un control absoluto sobre los cambios en tu repositorio: qué cambios se hicieron, cuándo, quién los hizo, e incluso podrás volver a versiones anteriores del repositorio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recientemente he dado un curso de programación y he tenido que preparar un mini curso de Git que pongo a vuestra disposición. Podéis acceder al curso en los siguientes enlaces:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;/docencia/git/manual/&#34;&gt;Manual de Git&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;a href=&#34;/docencia/git/ejercicios/&#34;&gt;Ejercicios de Git&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Espero que os sean muy útiles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como siempre, agradezco que aviséis de cualquier error que encontréis.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
