<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>rkTeaching | Aprende con Alf</title>
    <link>/category/rkteaching/</link>
      <atom:link href="/category/rkteaching/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>rkTeaching</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Mon, 30 May 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/images/logo_hude38443eeb2faa5fa84365aba7d86a77_3514_300x300_fit_lanczos_3.png</url>
      <title>rkTeaching</title>
      <link>/category/rkteaching/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Liberada la versión 1.3.0 del paquete rkTeaching</title>
      <link>/post/rkteaching-version1.3/</link>
      <pubDate>Mon, 30 May 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/rkteaching-version1.3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ya está disponible la nueva versión 1.3.0 del paquete de R rk.Teaching para el aprendizaje de Estadística.
Esta versión está actualizada para la versión 3.2.3 de R y la versión 0.6.5 de RKWard.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se trata de una versión de transición hacia una actualización mayor que llegará en breve y que incorporará la internacionalización del paquete.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si quieres instalarlo visita la página de 
&lt;a href=&#34;/es/proyecto/rkteaching&#34;&gt;rkTeaching&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>rkTeaching en BEIO</title>
      <link>/post/articulo-rkteaching-beio/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/articulo-rkteaching-beio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El último numero del 
&lt;a href=&#34;http://www.seio.es/BEIO/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Boletín de Estadística e Investigación Operativa (BEIO)&lt;/a&gt; que publica la Sociedad de Estadística e Investigación Operativa contiene un artículo sobre RKTeaching y su uso en la docencia de Estadística.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recomiendo su lectura especialmente a aquellos docentes de Estadística que usen R o quieran pasar a utilizar R en sus clases sin que suponga un trauma para sus alumnos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&#34;/docs/articulo-rkteachig-beio.pdf&#34;&gt;Descarga el artículo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3ª edición del Curso Práctico de Bioestadística con R</title>
      <link>/post/curso-bioestadistica-miriadax-3ed/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/curso-bioestadistica-miriadax-3ed/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ya está aquí la tercera edición del Curso Práctico de Bioestadística con R ofrecido por la plataforma MiriadaX, que se desarrollará del 8 de enero al 16 de febrero de 2015.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si te perdiste las dos primeras ediciones no dudes en apuntarte a esta tercera edición que, al igual que todos los cursos de MiriadaX, son es gratuíta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sólo tienes que registrarte en la página web de MiriadaX y matricularte en el curso en la dirección: 
&lt;a href=&#34;https://www.miriadax.net/web/curso-practico-bioestadistica-r-3edicion&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://www.miriadax.net/web/curso-practico-bioestadistica-r-3edicion&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/BTFOsbzInZo&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;¡No lo dejes para más tarte! &amp;lsquo;Apúntate ya, y díselo a tus conocidos!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Liberada la versión 1.2.0 del paquete rkTeaching</title>
      <link>/post/rkteaching-version1.2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/rkteaching-version1.2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ya está disponible la nueva versión 1.2.0 del paquete de R rkTeaching para el aprendizaje de Estadística.
La principal novedad de esta nueva versión es la inclusión de un nuevo menú para el cálculo de probabilidades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este nuevo menú permite construir los espacios muestrales y probabilísticos de distintos juegos de azar (lanzamiento de dados, lanzamiento de monedas, extracción de naipes de una baraja y extracción de objetos de urnas), así como la simulación de los respectivos experimentos aleatorios.
Este menú también permite la construcción de espacios probabilísticos definidos por el usuario a partir de las frecuencias de los sucesos elementales, la combinación de espacios probabilísticos correspondientes a experimentos aleatorios independientes, la construcción de espacios probabilísticos asociados a la repetición de experimentos aleatorios y por supuesto el cálculo de probabilidades dentro de un espacio probabilístico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿A qué esperas para probarlo? Visita la página de 
&lt;a href=&#34;/es/proyecto/rkteaching&#34;&gt;rkTeaching&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2ª edición del Curso Práctico de Bioestadística con R</title>
      <link>/post/curso-bioestadistica-miriadax/</link>
      <pubDate>Mon, 12 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/curso-bioestadistica-miriadax/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Tras el éxito de la primera edición del Curso Práctico de Bioestadística con R ofrecido por la plataforma MiriadaX, el próximo 19 de mayo comienza la segunda edición.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si te perdiste la primera edición no dudes en apuntarte a esta segunda edición que como la primera es gratuíta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sólo tienes que registrarte en la página web de MiriadaX y matricularte en el curso en la dirección: 
&lt;a href=&#34;https://www.miriadax.net/web/curso-practico-bioestadistica-r-2edicion&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;https://www.miriadax.net/web/curso-practico-bioestadistica-r-2edicion&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/BTFOsbzInZo&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;¡Que corra la voz!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>rkTeaching: La Estadística al alcance de cualquiera</title>
      <link>/post/rkteaching/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/rkteaching/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;¿Necesitas ayuda con el analizar datos en tus estudios o trabajo?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No te preocupes, porque la Estadística ahora está al alcance de cualquiera con el paquete &lt;strong&gt;rkTeachig&lt;/strong&gt;, un paquete de R que he desarrollado para facilitar el aprendizaje de Estadística.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;RKTeaching es software libre, y por tanto es gratuito.
Además está diseñado para poder realizar los procedimientos estadísticos más habituales sin necesidad de conocer el lenguaje R ya que dispone de menús y cuadros de diálogos especialmente diseñados para facilitar la aplicación de estos procedimientos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si estás interesado en sus características, no lo dudes, visita la página de rkTeaching(/es/proyecto/rkteaching)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;rkward.png&#34; alt=&#34;Salida RKTeaching&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
